<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Accueil on Éthique minimale</title>
    <link>http://ethique.xyz/</link>
    <description>Recent content in Accueil on Éthique minimale</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr-fr</language>
    <lastBuildDate>Sat, 07 Oct 2017 12:00:00 +0600</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://ethique.xyz/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>À propos</title>
      <link>http://ethique.xyz/page/a-propos/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://ethique.xyz/page/a-propos/</guid>
      <description>Ce site a pour objectif principal de présenter l&amp;rsquo;éthique minimale de Ruwen Ogien de façon claire, exacte, et accessible au plus grand nombre. Il a aussi pour objectif d&amp;rsquo;héberger des discussions, critiques ou des continuations du travail d&amp;rsquo;Ogien, via la section &amp;ldquo;Blog&amp;rdquo;.
Contact Réutilisation &amp;amp; partage Vous pouvez partager et adapter le contenu de ce site à condition de créditer Ethique.xyz et de diffuser vos créations dérivées sous une licence Creative Commons BY-SA 4.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>F.A.Q</title>
      <link>http://ethique.xyz/page/faq/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://ethique.xyz/page/faq/</guid>
      <description>question réponse [[permalien]](#id)  -- Questions sur l&amp;rsquo;éthique minimale J&amp;rsquo;ai entendu dire que la théorie n&amp;rsquo;avait plus qu&amp;rsquo;un ou deux principes. Est-ce le cas&amp;nbsp;?
À ma connaissance, l&amp;rsquo;éthique minimale reste composée de trois principes. J&amp;rsquo;ai lu par endroits que Ruwen Ogien avait réduit sa théorie à un (ou à deux) principe(s). Mais je n&amp;rsquo;ai trouvé aucune source fiable dans son oeuvre qui dise clairement cela.
Wikipédia a longtemps affirmé qu&amp;rsquo;Ogien avait réduit l&amp;rsquo;éthique minimale au seul principe de non-nuisance.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Éthique minimale et consentement</title>
      <link>http://ethique.xyz/blog/ethique-minimale-consentement/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Oct 2017 12:00:00 +0600</pubDate>
      
      <guid>http://ethique.xyz/blog/ethique-minimale-consentement/</guid>
      <description>La notion de consentement joue un rôle important en éthique minimale. Elle n&amp;rsquo;est cependant pas aussi centrale qu&amp;rsquo;on pourrait le croire. L&amp;rsquo;éthique de Ruwen Ogien n&amp;rsquo;est pas construite autour de cette notion.
Cet article aborde les liens entre éthique minimale, nuisance et consentement. Il s&amp;rsquo;intéresse à certains points qui peuvent échapper à une lecture trop rapide du texte. Il répond à 3 questions&amp;nbsp;:
 Les dommages non-consentis sont-ils toujours des torts&amp;nbsp;?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La notion de dommage en éthique minimale</title>
      <link>http://ethique.xyz/blog/notion-dommage-en-ethique-minimale/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Sep 2017 12:00:00 +0600</pubDate>
      
      <guid>http://ethique.xyz/blog/notion-dommage-en-ethique-minimale/</guid>
      <description>L&amp;rsquo;éthique de Ruwen Ogien appuie son principe de non-nuisance sur la notion de dommage. C&amp;rsquo;est grâce au dommage qu&amp;rsquo;elle s&amp;rsquo;enracine dans le réel et évite de condamner des crimes imaginaires. La notion est donc centrale.
Elle rencontre toutefois des cas problématiques : dommage psychologique, à être né ou encore à être tué. Cet article détaille le fonctionnement du dommage en éthique minimale et les difficultés qu&amp;rsquo;il soulève.
Nuisance et dommage Le principe de non-nuisance nous demande de ne pas nuire aux autres.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ouverture du site</title>
      <link>http://ethique.xyz/blog/ouverture-site/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Aug 2017 12:00:00 +0600</pubDate>
      
      <guid>http://ethique.xyz/blog/ouverture-site/</guid>
      <description>Ethique.xyz est un site web dédié à l&amp;rsquo;éthique minimale de Ruwen Ogien. Son objectif est de présenter la théorie de façon aussi claire et accessible que possible. Il aurait pu s&amp;rsquo;appeler ethique-minimale.org, .fr, ou .net, mais ethique.xyz était plus &amp;ldquo;minimal&amp;rdquo;, dans la mesure où ethique.mini n&amp;rsquo;était pas disponible.
On y trouvera des articles (souvent trop longs) autour des notions centrales de l&amp;rsquo;éthique minimale :
 Indifférence morale du rapport à soi Non-nuisance Considération égale de chacun  À terme, l&amp;rsquo;idée est de couvrir des notions comme les crimes sans victimes, le paternalisme, ou de préciser ce que Ruwen Ogien entend par &amp;ldquo;morale&amp;rdquo; (ou &amp;ldquo;éthique&amp;rdquo;1) de façon générale.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Formulations de l&#39;éthique minimale</title>
      <link>http://ethique.xyz/page/formulations-ethique-minimale/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://ethique.xyz/page/formulations-ethique-minimale/</guid>
      <description>Les principes de la théorie ont évolué au fil du temps, à la fois dans leurs contenus et leurs formulations. On trouvera ici un récapitulatif des formulations dans l’œuvre d&amp;rsquo;Ogien.
2003 : Penser la pornographie  L&amp;rsquo;éthique minimale, telle que je la conçois, repose sur trois principes 1 / neutralité à l’égard des conceptions substantielles du bien&amp;nbsp;
2 / principe négatif d’éviter de causer des dommages à autrui&amp;nbsp;
3 / principe positif qui nous demande d’accorder la même valeur à la voix ou aux intérêts de chacun.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Indifférence morale du rapport à soi</title>
      <link>http://ethique.xyz/page/indifference-morale-rapport-a-soi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://ethique.xyz/page/indifference-morale-rapport-a-soi/</guid>
      <description>L&amp;rsquo;éthique minimale défend le principe d&amp;rsquo;indifférence morale du rapport à soi. Selon ce principe, ce qu&amp;rsquo;un individu se fait à lui-même est dénué de toute valeur morale. Ça n&amp;rsquo;est jamais &amp;ldquo;moral&amp;rdquo; ou &amp;ldquo;immoral&amp;rdquo; : ça n&amp;rsquo;a simplement rien à voir avec l&amp;rsquo;éthique.
Il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;une version radicale du principe d&amp;rsquo;asymétrie morale1, qui veut qu&amp;rsquo;on différencie ce qu&amp;rsquo;on fait aux autres et ce qu&amp;rsquo;on se fait à soi. Si on accepte ce principe, on n&amp;rsquo;accordera pas autant de valeur morale au meurtre et au suicide, au viol et à la masturbation, au vol et à l&amp;rsquo;usage malheureux de son propre argent.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Principe d&#39;égale considération</title>
      <link>http://ethique.xyz/page/egale-consideration-de-chacun/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://ethique.xyz/page/egale-consideration-de-chacun/</guid>
      <description>Le principe d&amp;rsquo;égale considération est un principe moral qui nous demande d&amp;rsquo;accorder la même valeur à la voix et aux revendications de chacun. L&amp;rsquo;éthique minimale le désigne aussi comme &amp;ldquo;égale considération de chacun&amp;rdquo;1 ou, dans sa formulation complète :
 considération égale de la voix et des revendications de chacun dans la mesure où elles possèdent une valeur impersonnelle2.
 Selon ce principe, nous devrions traiter les égaux en égaux et ne jamais mépriser ou négliger la voix de quelqu&amp;rsquo;un sous prétexte qu&amp;rsquo;il serait noir, blanc, brun, petit, grand, juif, pauvre, homosexuel, prostitué, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Principe de non-nuisance</title>
      <link>http://ethique.xyz/page/principe-non-nuisance/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://ethique.xyz/page/principe-non-nuisance/</guid>
      <description>L&amp;rsquo;éthique minimale reprend le principe de non-nuisance énoncé par John Stuart Mill en 1859 dans De la liberté1. Selon ce principe, la seule raison légitime d&amp;rsquo;interférer avec les affaires des autres est d&amp;rsquo;empêcher que du tort soit causé à autrui.
La société n&amp;rsquo;est légitime à utiliser la force ou la réprobation morale que dans une situation : lorsque l&amp;rsquo;action d&amp;rsquo;un individu risque de nuire à d&amp;rsquo;autres. Les actions qui ne concernent que soi-même ou celles qui ne nuisent à personne ne sont pas du ressort de la société.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>