<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Pages on Éthique minimale</title>
    <link>http://ethique.xyz/page/</link>
    <description>Recent content in Pages on Éthique minimale</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr-fr</language>
    
	<atom:link href="http://ethique.xyz/page/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>À propos</title>
      <link>http://ethique.xyz/page/a-propos/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://ethique.xyz/page/a-propos/</guid>
      <description>Ce site a pour objectif principal de présenter l&amp;rsquo;éthique minimale de Ruwen Ogien de façon claire, exacte, et accessible au plus grand nombre. Il a aussi pour objectif d&amp;rsquo;héberger des discussions, critiques ou des continuations du travail d&amp;rsquo;Ogien, via la section &amp;ldquo;Blog&amp;rdquo;.
Contact Réutilisation &amp;amp; partage Vous pouvez partager et adapter le contenu de ce site à condition de créditer Ethique.xyz et de diffuser vos créations dérivées sous une licence Creative Commons BY-SA 4.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>F.A.Q</title>
      <link>http://ethique.xyz/page/faq/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://ethique.xyz/page/faq/</guid>
      <description>**foobar &amp;nbsp;?** -- Questions sur l&amp;rsquo;éthique minimale  Peut-on faire plus minimaliste que l&amp;rsquo;éthique minimale&amp;nbsp;?
 Oui et non. Une théorie qui n&amp;rsquo;admettrait que le principe de non-nuisance serait plus minimaliste : elle serait constituée de moins d&amp;rsquo;éléments conceptuels. Cependant, si cette théorie reconnaissait une valeur morale au rapport à soi-même, elle serait en même temps moins minimaliste que l&amp;rsquo;éthique d&amp;rsquo;Ogien. Elle reconnaitrait un champ plus large à la morale : le rapport à autrui et le rapport à soi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Formulations de l&#39;éthique minimale</title>
      <link>http://ethique.xyz/page/formulations-ethique-minimale/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://ethique.xyz/page/formulations-ethique-minimale/</guid>
      <description>Les principes de la théorie ont évolué au fil du temps, à la fois dans leurs contenus et leurs formulations. On trouvera ici un récapitulatif des formulations dans l’œuvre d&amp;rsquo;Ogien.
2003 : Penser la pornographie  L&amp;rsquo;éthique minimale, telle que je la conçois, repose sur trois principes 1 / neutralité à l’égard des conceptions substantielles du bien&amp;nbsp;
2 / principe négatif d’éviter de causer des dommages à autrui&amp;nbsp;
3 / principe positif qui nous demande d’accorder la même valeur à la voix ou aux intérêts de chacun.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Indifférence morale du rapport à soi</title>
      <link>http://ethique.xyz/page/indifference-morale-rapport-a-soi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://ethique.xyz/page/indifference-morale-rapport-a-soi/</guid>
      <description>L&amp;rsquo;éthique minimale défend le principe d&amp;rsquo;indifférence morale du rapport à soi. Selon ce principe, ce qu&amp;rsquo;un individu se fait à lui-même est dénué de toute valeur morale. Ça n&amp;rsquo;est jamais &amp;ldquo;moral&amp;rdquo; ou &amp;ldquo;immoral&amp;rdquo; : ça n&amp;rsquo;a simplement rien à voir avec l&amp;rsquo;éthique.
Il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;une version radicale du principe d&amp;rsquo;asymétrie morale1, qui veut qu&amp;rsquo;on différencie ce qu&amp;rsquo;on fait aux autres et ce qu&amp;rsquo;on se fait à soi. Si on accepte ce principe, on n&amp;rsquo;accordera pas autant de valeur morale au meurtre et au suicide, au viol et à la masturbation, au vol et à l&amp;rsquo;usage malheureux de son propre argent.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Principe d&#39;égale considération</title>
      <link>http://ethique.xyz/page/egale-consideration-de-chacun/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://ethique.xyz/page/egale-consideration-de-chacun/</guid>
      <description>Le principe d&amp;rsquo;égale considération est un principe moral qui nous demande d&amp;rsquo;accorder la même valeur à la voix et aux revendications de chacun. L&amp;rsquo;éthique minimale le désigne aussi comme &amp;ldquo;égale considération de chacun&amp;rdquo;1 ou, dans sa formulation complète :
 considération égale de la voix et des revendications de chacun dans la mesure où elles possèdent une valeur impersonnelle2.
 Selon ce principe, nous devrions traiter les égaux en égaux et ne jamais mépriser ou négliger la voix de quelqu&amp;rsquo;un sous prétexte qu&amp;rsquo;il serait noir, blanc, brun, petit, grand, juif, pauvre, homosexuel, prostitué, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Principe de non-nuisance</title>
      <link>http://ethique.xyz/page/principe-non-nuisance/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://ethique.xyz/page/principe-non-nuisance/</guid>
      <description>L&amp;rsquo;éthique minimale reprend le principe de non-nuisance énoncé par John Stuart Mill en 1859 dans De la liberté1. Selon ce principe, la seule raison légitime d&amp;rsquo;interférer avec les affaires des autres est d&amp;rsquo;empêcher que du tort soit causé à autrui.
La société n&amp;rsquo;est légitime à utiliser la force ou la réprobation morale que dans une situation : lorsque l&amp;rsquo;action d&amp;rsquo;un individu risque de nuire à d&amp;rsquo;autres. Les actions qui ne concernent que soi-même ou celles qui ne nuisent à personne ne sont pas du ressort de la société.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>