<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blogs on Éthique minimale</title>
    <link>http://ethique.xyz/blog/</link>
    <description>Recent content in Blogs on Éthique minimale</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr-fr</language>
    <lastBuildDate>Sat, 07 Oct 2017 12:00:00 +0600</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://ethique.xyz/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Éthique minimale et consentement</title>
      <link>http://ethique.xyz/blog/ethique-minimale-consentement/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Oct 2017 12:00:00 +0600</pubDate>
      
      <guid>http://ethique.xyz/blog/ethique-minimale-consentement/</guid>
      <description>La notion de consentement joue un rôle important en éthique minimale. Elle n&amp;rsquo;est cependant pas aussi centrale qu&amp;rsquo;on pourrait le croire. L&amp;rsquo;éthique de Ruwen Ogien n&amp;rsquo;est pas construite autour de cette notion.
Cet article aborde les liens entre éthique minimale, nuisance et consentement. Il s&amp;rsquo;intéresse à certains points qui peuvent échapper à une lecture trop rapide du texte. Il répond à 3 questions&amp;nbsp;:
 Les dommages non-consentis sont-ils toujours des torts&amp;nbsp;?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La notion de dommage en éthique minimale</title>
      <link>http://ethique.xyz/blog/notion-dommage-en-ethique-minimale/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Sep 2017 12:00:00 +0600</pubDate>
      
      <guid>http://ethique.xyz/blog/notion-dommage-en-ethique-minimale/</guid>
      <description>L&amp;rsquo;éthique de Ruwen Ogien appuie son principe de non-nuisance sur la notion de dommage. C&amp;rsquo;est grâce au dommage qu&amp;rsquo;elle s&amp;rsquo;enracine dans le réel et évite de condamner des crimes imaginaires. La notion est donc centrale.
Elle rencontre toutefois des cas problématiques : dommage psychologique, à être né ou encore à être tué. Cet article détaille le fonctionnement du dommage en éthique minimale et les difficultés qu&amp;rsquo;il soulève.
Nuisance et dommage Le principe de non-nuisance nous demande de ne pas nuire aux autres.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ouverture du site</title>
      <link>http://ethique.xyz/blog/ouverture-site/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Aug 2017 12:00:00 +0600</pubDate>
      
      <guid>http://ethique.xyz/blog/ouverture-site/</guid>
      <description>Ethique.xyz est un site web dédié à l&amp;rsquo;éthique minimale de Ruwen Ogien. Son objectif est de présenter la théorie de façon aussi claire et accessible que possible. Il aurait pu s&amp;rsquo;appeler ethique-minimale.org, .fr, ou .net, mais ethique.xyz était plus &amp;ldquo;minimal&amp;rdquo;, dans la mesure où ethique.mini n&amp;rsquo;était pas disponible.
On y trouvera des articles (souvent trop longs) autour des notions centrales de l&amp;rsquo;éthique minimale :
 Indifférence morale du rapport à soi Non-nuisance Considération égale de chacun  À terme, l&amp;rsquo;idée est de couvrir des notions comme les crimes sans victimes, le paternalisme, ou de préciser ce que Ruwen Ogien entend par &amp;ldquo;morale&amp;rdquo; (ou &amp;ldquo;éthique&amp;rdquo;1) de façon générale.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>